%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Een goede abstract biedt een kernachtig antwoord op volgende vragen:
%
% 1. Waarover gaat de bachelorproef?
% 2. Waarom heb je er over geschreven?
% 3. Hoe heb je het onderzoek uitgevoerd?
% 4. Wat waren de resultaten? Wat blijkt uit je onderzoek?
% 5. Wat betekenen je resultaten? Wat is de relevantie voor het werkveld?
%
% Daarom bestaat een abstract uit volgende componenten:
%
% - inleiding + kaderen thema
% - probleemstelling
% - (centrale) onderzoeksvraag
% - onderzoeksdoelstelling
% - methodologie
% - resultaten (beperk tot de belangrijkste, relevant voor de onderzoeksvraag)
% - conclusies, aanbevelingen, beperkingen
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd.

%\IfLanguageName{english}{%
%\selectlanguage{dutch}
%\chapter*{Samenvatting}
%%%\lipsum[1-4]
%\selectlanguage{english}
%}{}

%%---------- Samenvatting -----------------------------------------------------
% De samenvatting in de hoofdtaal van het document

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Samenvatting}{Abstract}}

Dit eindwerk gaat over vergelijkende studie waarbij de best mogelijke navigatietool gekozen wordt voor mensen met een mentale beperking om zich te navigeren naar hun bestemming. De doelgroep ondervindt bij het gebruik van bestaande mobiliteitstools problemen zoals het onthouden van hun bestemming, de cognitieve belastingen van de applicaties, de meldingen van de applicaties, \ldots Welke tool is de beste navigatietool voor mensen met een mentale beperking om zich te verplaatsen? Kan Augmented Reality (AR) hulp bieden bij het navigeren? Kortweg de doelstelling van dit onderzoek is de best mogelijke navigatietool te selecteren voor deze doelgroep en een eigen applicatie te ontwikkelen die aansluit bij de noden van de doelgroep. In de methodologie wordt er een diepere kijk gevormd op de fases en de verdere vorming van het onderzoek. In het onderdeel Proof of Concept wordt er een eigen applicatie ontwikkeld en een concrete vergelijking gemaakt tussen de geselecteerde navigatietools Mapbox en Google Maps. Er kan geconcludeerd worden dat deze dicht bij elkaar liggen ten opzichte van de requirements. Het verschil is tussen beiden is dat Mapbox meer voor ontwikkelaars geschikt is, terwijl Google Maps een goede kant-en-klare oplossing biedt indien er geen technische kennis is voor het ontwikkelen van een eigen applicatie. AR biedt een meerwaarde bij het navigeren en verkrijgen van duidelijke instructies om zich te verplaatsen van punt A naar punt B. Als laatste kan er gesteld worden dat Sclera pictogrammen en voorgeprogrammeerde of ingestelde adressen kunnen helpen bij het definiëren van hun eindbestemming. Toekomstig onderzoek richt zich best op de integratie van deze opties in een applicatie zoals Mapbox.
