%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Vergelijkende studie van Augmented Reality ondersteunde mobiliteitstool voor personen met een mentale beperking: een proof of concept.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Robin De Waegeneer}
\email{robin.de.waegeneer@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{T. Aelbrecht (HoGent, \href{mailto:thomas.aelbrecht@hogent.be}{thomas.aelbrecht@hogent.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Mobiliteitstool, mentale beperking, AR}

\begin{document}

\begin{abstract}
    Dit onderzoek richt zich op de integratie van Augmenten Reality (AR) voor de optimalisatie van interactieve mobiliteitstools voor mensen met een mentale beperking. 
    Mobiliteit is een belangrijk aspect van het dagelijkse leven en vormt een specifieke uitdaging voor mensen met een verstandelijke beperking. 
    Startpunt van het onderzoek zijn reeds bestaande tools die aan de hand van AR tot een volledig Proof-of-Concept (POC) zullen uitgewerkt worden. 
    Dankzij een bevraging van de stakeholders wil het onderzoek bijkomende inzichten creëren zowel omtrent de doelgroep als de concrete oplossingen. 
    Binnen de uitwerking van de POC is gepland om een groep kinderen met de ontworpen app te laten experimenteren om na te gaan hoe ze zich beter kunnen verplaatsen met de AR ondersteunde applicaties. 
    Uit de vergelijkende studie wordt verwacht dat specifieke AR functionaliteiten zullen worden geïdentificeerd voor de doelgroep. 
    Bovendien zal dankzij een testfase van de POC het effectieve gebruiksgemak worden beoordeeld. 
    Als conclusie zal deze studie een duidelijk lastenboek afleveren voor verdere ontwikkeling van een aangepaste mobiliteitstool voor mensen met een mentale beperking.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}